\documentclass[11pt,spanish,a4paper]{article}
% Versión 2020 1.er cuat | Víctor A. Bettachini < bettachini@df.uba.ar >

\input{../introFCEyN}

\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Física 2} (Físicos) \hfill \textcopyright {\tt DF, FCEyN, UBA}\\
%	\textsc{\large Física 2 (Físicos)} - Prof. Diana Skigin - 2"o cuat. 2014\\
%	\textsc{\large Primer Cuatrimestre - 2014}\\
	\textsc{\LARGE Análisis espectral y propagación de ondas}
% \textsc{\large Guía 1:} Oscilaciones libres y forzadas
\end{center}

Los ejercicios con (*) son opcionales.


\begin{enumerate}

\section*{Serie de Fourier}


\subsection*{Condiciones iniciales en cuerdas}

\item Los extremos fijos de una cuerda de longitud $L$ y densidad lineal $\mu_0$ la someten a una tensión $T_0$.
\begin{enumerate}
	\item Escriba la expresión más general posible para un modo normal en dicha cuerda y diga cuál es la velocidad de propagación de las ondas en ella.
	\item Determine con las condiciones de contorno los números de onda $k_p$, frecuencias y fases.
	Con esto, escriba la expresión general para una perturbación arbitraria $\psi(x,t)$.
	\item Obtenga $\psi(x,t)$ para el caso que parte del reposo con
	$
	\psi(x,0) = \sen{\left( \frac{3\pi x}{2L} \right)} \cos( \frac{\pi x}{2L} ).
	$
\end{enumerate}


\item Una cuerda de longitud $L$, densidad de masa uniforme $\mu_{0}$ está sujeta en ambos extremos lo que la somete a una tensión $T_{0}$.
A $t=0$ la cuerda se suelta de modo que su forma está dada por la siguiente función
$$
\psi(x,0) = \sen{ \left(\frac{\pi x}{L} \right) } + \frac{1}{3} \sen{ \left( \frac{3\pi x}{L} \right) } + \frac{1}{5} \sen{ \left( \frac{5\pi x}{L} \right) },
$$
si se toma un sistema de coordenadas tiene $x=0$ en un extremo de la soga y $x = L$ en el otro. 
%\begin{enumerate}
%	\item Halle $\psi(x,t)$.
%	\item 
	Si notamos la frecuencia fundamental como $\omega_{1}$, grafique $\psi(x,t)$ en $\omega_1 t = 0,\,\nicefrac{\pi}{5},\,\nicefrac{\pi}{3}$ y $\nicefrac{\pi}{2}$.
	¿Qué simetría tiene $\psi(x,t)$ en torno a  $\omega_1 t = \nicefrac{\pi}{2}$?
	¿Y de $\pi$?.
	¿Cómo sería $\psi(x,t)$ para $\omega_1 t = 2\pi$?
%\end{enumerate}


\item Para una cuerda de longitud $L$, densidad lineal $\mu_{0}$ sometida a una tensión $T_0$ notamos su elongación transversal como $\psi(x,t)$.
\begin{enumerate}
	\item Escriba la expresión más general que representa un modo normal en
dicha cuerda, es decir, la expresión más general de una onda estacionaria.
	\item Sabiendo que la cuerda tiene un extremo libre y otro fijo, y que el
sistema de coordenadas con el que trabaja es tal que el extremo libre
está en $x=0$ y el extremo fijo está en $x=L$, imponga las condiciones
de contorno y determine las constantes pertinentes.
	\item Usando la relación de dispersión, obtenga las posibles frecuencias
temporales $\nu_{n}$. 
	\item Si $\psi(x,0)=0$ y $\dot{\psi}(x,0)=V_{0}\cos\left(\frac{3\pi}{2L}x\right)$, obtenga amplitud y fase de cada modo y luego $\psi(x,t)$.
\end{enumerate}



\item
\begin{minipage}[t][2.3cm]{0.6\textwidth}
Una cuerda de densidad lineal de masa $\mu_{0}$ está sujeta en un extremo mientras el otro oscila libre manteniendo una tensión $T_{0}$.
En $t = 0$ se le impone la deformación dibujada (obvié el hecho de que eso es físicamente imposible sin modificar la homogeneidad de $\mu$).
La velocidad de propagación es \(v = \SI{80}{\metre\over\second} \).
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][0.4cm][t]{0.34\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\coordinate (quiebreInferior) at (1,0);
		\coordinate (quiebreSuperior) at (1,1);
		\coordinate (finalInferior) at (4,0);
		\coordinate (finalSuperior) at (4,1);
		\draw [-Latex] (0,0) -- (5,0) node [anchor=north] {\( x \)};	% eje x
		\draw [Latex-](0,2) node [anchor=west] {\( \psi(x,0) \)} -- (0,0) node [anchor=north] {\(0\)};	% eje y
		\draw [ultra thick] (0,0) -- (quiebreInferior);	% cuerda
		\draw [ultra thick] (quiebreSuperior) -- (finalSuperior);	% cuerda
		\draw [thin, dashed] (0,1) node [anchor=east] {\( \psi_0 \)} -- (quiebreSuperior);
		\draw [thin, dashed] (quiebreInferior) node [anchor=north] {\( L/4 \)} -- (quiebreSuperior);
		\draw [thin, dashed] (finalInferior) node [anchor=north] {\( L \)} -- (finalSuperior);
	\end{tikzpicture}
%	\includegraphics[width=\textwidth]{ej1-25}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item Halle $\psi(x,t)$ y grafíquelo para $\omega_1 t = 0,\,\pi$ y $2\pi$.
	\item Si tomara un sistema de coordenadas con el origen en el extremo libre de la cuerda, diga qué es lo que cambiaría.
	¿Es conveniente tal sistema?
\end{enumerate}





\item
\begin{minipage}[t][1.1cm]{0.6\textwidth}
¿Cuál \(L_1\) se maximiza la excitación del segundo modo?
¿Qué cambia musicalmente al cambiar \(L_1\)?
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][1.5cm][t]{0.3\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\draw [-Latex] (0,0) -- (5,0) node [anchor=north] {\( x \)};	% eje x
		\draw [Latex-](0,1) node [anchor=west] {\( \psi(x,0) \)} -- (0,0) node [anchor=north] {\(0\)};	% eje y
		\coordinate (L1) at (3,0.5);
		\coordinate (L1Inferior) at (3,0);
		\coordinate (L) at (4,0);
		\draw [ultra thick] (0,0) -- (L1) -- (L);	% cuerda
		\draw [thin, dashed] (0,0.5) node [anchor=east] {\( \psi_0 \)} -- (L1);
		\draw [thin, dashed] (L1Inferior) node [anchor=north] {\( L_1 \)} -- (L1);
		\draw [thin, dashed] (L) node [anchor=north] {\( L \)};
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}



\item (*) Dada una cuerda de longitud $L$ y densidad de masa uniforme $\mu$, sometida a una tensión $T_{0}$ con ambos extremos fijos, demostrar que si $\psi(x,0)$ y $\dot{\psi}(x,0)$ son simétricas con respecto al centro de la cuerda, los modos con números de onda $k_{p}=2p\pi/L$ no se excitan.



\item
\begin{minipage}[t][2cm]{0.6\textwidth}
Un extremo de una cuerda de densidad lineal $\mu$ está fijo en tanto que está libre el que está a una distancia $L$.
Siempre se manteniendo una tensión $T_0$, en $t=0$ se la golpea sin deformarla pero imprimiéndole una velocidad $\dot{\psi}(x,0)$.
Halle $\psi(x,t>0)$.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][1cm][t]{0.49\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\draw [-Latex] (0,0) -- (5,0) node [anchor=north] {\( x \)};	% eje x
		\draw [Latex-](0,1.5) node [anchor=west] {\( \dot{\psi}(x,0) \)} -- (0,0) node [anchor=north] {\(0\)};	% eje y
		\draw [ultra thick] (0,0) -- (2,0.5) -- (4,0.5);	% cuerda
		\draw [thin, dashed] (0,0.5) node [anchor=east] {\( \dot{\psi}_0 \)} -- (2,0.5);
		\draw [thin, dashed] (2,0) node [anchor=north] {\( L/2 \)} -- (2,0.5);
		\draw [thin, dashed] (4,0) node [anchor=north] {\( L \)} -- (4,0.5);
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}


\item (*) Una cuerda de longitud $L$ sujeta en ambos extremos y sometida a una tensión $T_{0}$ consta de dos tramos de longitudes $L_1$ y $L_2$ y densidades de masa uniformes $\mu_1$ y $\mu_2$.
\begin{enumerate}
	\item Halle la expresión más general para un modo normal en dicha cuerda.
	Plantee las condiciones de contorno y halle las condiciones que deben cumplir los distintos parámetros.
	\item Halle los modos normales en este caso que $L_{1}=3L_{2}$ y $\mu_{2}=9\mu_{1}$. 
\end{enumerate}


\item (*) Una cuerda de densidad de masa uniforme $\mu$ y longitud $L$ está tensada $T_0$ entre extremos fijos.
Actúa una fuerza de amortiguamiento proporcional a su velocidad de oscilación.
Hallar la forma más general de $\psi(x,t)$.



\subsection*{Condiciones iniciales de un gas en un tubo unidimensional}

\item
\begin{minipage}[t][1.8cm]{0.65\textwidth}
(*) Un tubo contiene dos secciones de gas en reposo separadas por un tabique.
Antes de que se lo quite en $t=0$ de un lado la densidad era $\rho_{0}-\Delta$ y del otro $\rho_{0}+\Delta$ (considere $\Delta\ll\rho_{0}$).
Datos: $\rho_{0}$, $\Delta$, $L$, $v_\text{sonido}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][1.1cm][t]{0.3\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{ej1-30}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item Imponga condiciones de contorno al desplazamiento de moléculas $\psi$.
	A partir de estas obtenga la expresión para un modo normal $\psi_{n}(x,t)$.
	¿Cuáles son las longitudes de onda permitidas?
	\item Halle $\psi(x,0)$ a partir de los datos sobre $\rho(x,0)$.
	\item Calcule $\psi(x,t)$ y $\rho(x,t)$.
\end{enumerate}


\item
\begin{minipage}[t][2cm]{0.65\textwidth}
(*) Un tabique divide un tubo dividido en dos regiones.
En la izquierda hay una presión constante $p = p_0 + \Delta p$ en tanto que en la derecha está a $p_0$ pues está abierta a la atmósfera.
A $t = 0$ se remueve el tabique.
Halle $\delta p(x,t)$, $\psi(x,t)$ y $\delta\rho(x,t)$ conociendo $p_0$, $\Delta p\ll p_0$, $L$, $v_\text{sonido}$ y que $\gamma= \frac{7}{5}$ para un gas diatómico.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][0.6cm][t]{0.3\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{ej1-31}
\end{minipage}



\section*{Transformada de Fourier}

\item Se quiere investigar la relación entre el ancho de un paquete y el desfasaje de las frecuencias que lo componen.
Ayuda: \( \int\limits_{-\infty}^{\infty} \operatorname{e}^{-\alpha x^2} \dd{x} = \sqrt{\frac{\pi}{\alpha} } \), \( \int\limits_{-\infty}^{\infty} \operatorname{e}^{-(x+ a)^2} \dd{x} = \sqrt{\pi}\).
\begin{enumerate}
	\item Tome el siguiente pulso con un espectro Gaussiano de ancho $\Delta k$ centrado en $k_0$ (note que las frecuencias están en fase):
$$
F(k)=A \operatorname{e}^{-\frac{ ( k - k_0 )^2 }{ 4 \Delta k^2 } }.
$$
Calcule $f(x)$ y vea que tiene una envolvente Gaussiana que modula una portadora de frecuencia $k_{0}$.
Note que el pulso está centrado en $x=0$ y que se cumple la relación $\Delta x \Delta k = 1/2$ (el paquete Gaussiano es el de mínima incerteza).
	\item Ahora desfase las distintas frecuencias en forma lineal, tal que:
$$
F(k)=A \operatorname{e}^{ -\frac{ ( k - k_0 )^2 }{ 4 \Delta k^2 } } \operatorname{e}^{ i \alpha (k - k_0 ) }.
$$
Calcule $f(x)$ y vea que es el mismo pulso que en la parte a), pero desplazado en $\alpha$ hacia la derecha (una fase lineal sólo corre la función).
	\item Ahora agregue una fase cuadrática, es decir:
$$
F(k) = A \operatorname{e}^{-\frac{(k-k_{0})^{2}}{4\Delta k^{2}} } \operatorname{e}^{i \beta ( k - k_0 )^2 }.
$$
Calcule $f(x)$ y vea que es un pulso Gaussiano centrado en $x=0$ pero con un ancho $\Delta x$ que cumple:
$$
\Delta x \Delta k = \frac{1}{2} \sqrt{ 1 + 16 \beta^2 \Delta k^4 }.
$$
¿Es cierto que si se quiere disminuir el ancho de un paquete siempre se debe aumentar $\Delta k$?
Derive $\Delta x$ con respecto a $\Delta k$ de la expresión anterior y analice lo pedido.
\end{enumerate}


\item
% Espectro cuadrado
En un intervalo de frecuencias $\Delta\omega$ centrado en $\omega_0$ el espectro es constante con un valor $\frac{1}{\Delta \omega}$, y es cero en cualquier otra $\omega$.
\begin{enumerate}
	\item
	Verifique que $\phi(t)$ está dada por:
	$$
		\phi(t)
		= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \left[ \frac{ \sin{ \left( \frac{\Delta \omega}{2} t \right) } }{\frac{\Delta \omega}{2} t} \right] \operatorname{e}^{i \omega_0 t}
		= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \operatorname{sinc} \left( \frac{\Delta \omega}{2} t \right) \operatorname{e}^{i \omega_0 t}.
	$$
	\item
	Grafique $\psi(\omega)$ y $\left|\phi(t)\right|$.
	\item 
	Sea $T$ un tiempo más prolongado que la duración de cualquier experimento que pueda idear.
	Muestre que si $\Delta\omega$ es suficientemente pequeño como para que $\Delta\omega T\ll1$, entonces durante un tiempo menor que $T$, $\phi(t)$ es una función armónica de amplitud y fase casi constante.
\end{enumerate}



\item (*) Muestre que si $\phi(t) \in \mathcal{R}$ y $\psi(\omega)= \mathcal{F} \left[ \phi (t) \right]$ su transformada de Fourier, esta última cumple que \( \overline{\psi}(\omega) = \psi(- \omega) \), es decir que para obtener su conjugada basta con invertir el signo de $\omega$.
	Aproveche esto para escribir a $\phi(t)$ como superposición de senos y cosenos.
	% \item Muestre que su transformada de Fourier $\psi(\omega)$ cumple $\psi(\omega)=\psi(-\omega)$.
	% cumple $\psi(\omega) = \psi^*(-\omega)$ ($\psi(\omega) = |\psi(-\omega)|$).



% Pulso cuadrado
\item 
\begin{enumerate}
	\item Muestre que $\mathcal{F}$ es lineal, por tanto
	$
	\mathcal{F} \left[ a f(x) + b g(x) \right] = a \mathcal{F} \left[ f(x) \right] + b \mathcal{F} \left[ g(x) \right],
	$
	donde $a$, $b$ son constantes.

	\item
	\begin{minipage}[t][5.5cm]{0.4\textwidth}
	\(\phi(t)\) es una serie de pulsos cuadrados de duración \(\Delta t\) que se repiten $N$ veces con un período $\tau$ (\(\Delta t < \tau\)).
	Si \(f(n,t)\) describe la función en cualquiera de los intervalos \( [n \tau, (n+1) \tau] \) que contiene estos pulsos de amplitud no nula $\phi_0$ en $[n\tau, n \tau + \Delta t]$ de forma que \(\phi(t)= \sum_{n=0}^N f(n,t)\) , compruebe que 
	$$
	\mathcal{F} \left[ \phi(t) \right] = \mathcal{F} \left[ \sum_{n=0}^N f(n,t) \right] = \sum_{n=0}^N \operatorname{e}^{ - i n \omega \tau} \mathcal{F} \left[ f(0,t) \right] .
	$$
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[c][0.5cm][t]{0.5\textwidth}
		\begin{tikzpicture}
			\tikzmath{
			\Dt= 1;
			\ttau= 2;
			\haute= 1;
			}
			\draw [-Latex] (0,0) -- (8,0) node [anchor=north] {\( t \)};	% eje x
			\draw [Latex-](0,2*\haute) node [anchor=west] {\( \phi(t) \)} -- (0,0) node [anchor=north] {\(0\)};	% eje y
			\draw [thin, dashed] (0,\haute) node [anchor=east] {\( \phi_0 \)} -- (0,\haute);
			\draw [ultra thick] (0,\haute) -- (\Dt,\haute);	% cuerda
			\draw [thin, dashed] (\Dt,0) node [anchor=north] {\( \Delta t \)} -- (\Dt,\haute);
			\draw [ultra thick] (\Dt,0) -- (\ttau+\Dt,0);	% cuerda
			\draw [thin, dashed] (\Dt+\ttau,0) node [anchor=north] {\( \tau  \)} -- (\ttau+\Dt,\haute);
			\draw [ultra thick] (\Dt+\ttau,\haute) -- (\Dt+\ttau+\Dt,\haute);	% cuerda
			\draw [thin, dashed] (\Dt+\ttau+\Dt,0) node [anchor=north] {\( \tau+ \Delta t \)} -- (\Dt+\ttau+\Dt,\haute);
			\draw [ultra thick] (\Dt+\ttau+\Dt,0) -- (\Dt+\ttau+\Dt+\ttau,0);	% cuerda
			\draw [thin, dashed] (\Dt+\ttau+\Dt+\ttau,0) node [anchor=north] {\( 2\tau \)} -- (\Dt+\ttau+\Dt+\ttau,\haute);
			\draw [ultra thick] (\Dt+\ttau+\Dt+\ttau,\haute) -- (\Dt+\ttau+\Dt+\ttau+\Dt,\haute);	% cuerda
			\draw [thin, dashed] (\Dt+\ttau+\Dt+\ttau+\Dt,0) node [anchor=north] {\( 2\tau+ \Delta t \)} -- (\Dt+\ttau+\Dt+\ttau+\Dt,\haute);
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\item Resuelva \(\mathcal{F} \left[ f(0,t) \right]\) para obtener la expresión completa de $\psi(\nu) = \mathcal{F} \left[ \phi(t) \right]$.

	\item El rasgo más prominente de \(\psi(\nu)\) son picos en \(\nu_p = p \nu_1 \; (p \in \mathbb{N})\) donde \(\nu_1 = \frac{1}{\tau}\), es decir una serie de armónicos de \(\nu_1\).
	Encuentre en la expresión de \(\psi(\nu)\) el término que depende de \(\tau\) responsable de este comportamiento y verifique \(\nu_p\). 
	
	\item De similar análisis identifique que término con dependencia en \(\Delta t\) hace que los armónicos más importantes se detecten en \(0 < \nu < \frac{1}{\Delta t}\).

	\item Compruebe también que el ancho de banda de los armónicos es \(\delta \nu = \frac{2}{(N+1) \tau}\), y calcule cuanto más pequeño es que el $\Delta \nu$ entre sucesivos $\nu_p$.
	% \item Muestre que para un valor finito de $T_\text{largo}$ el análisis de Fourier de esta pulsación cuadrada repetida casi periódicamente, consiste en una superposición de armónicos casi discretos de la frecuencia fundamental $\nu_{1}=1/T_{1}$, siendo realmente cada armónico un continuo de frecuencias que se extiende sobre una banda de ancho $\delta \nu \approx 1/ T_\text{largo}$.
	% \item ¿Por qué $\Delta t \Delta \nu \approx 1$ si, en principio, podría $\Delta t \Delta \nu \gg 1$?
	% La misma pregunta para $\delta \nu$ y $T_\text{largo}$.
\end{enumerate}



\section*{Propagación de ondas}

\subsection*{Velocidad de fase y de grupo}

\item ¿Cuál de estos métodos determina la velocidad de fase y cuál la de grupo?
\begin{enumerate}
\item Golpear las manos y determinar el tiempo que transcurre entre el aplauso y el eco de un reflector ubicado a una distancia conocida.
\item Medir la longitud de un tubo que resuena a una frecuencia conocida (y corregir por efectos de borde).
\item Medir el tiempo en que el pulso de un láser recorre una distancia conocida.
\item Encontrar la longitud de una cavidad resonante que oscila a en modo y frecuencia conocidos.
\end{enumerate}


\item Demuestre que la relación de la velocidad de grupo $v_g$ y de fase $v_f$ es
$$
v_g = v_f - \lambda \dv{v_f}{\lambda}.
$$
¿Cómo es $\dv{v_f}{\lambda}$ en un medio no dispersivo?
En tal caso, ¿cuál es la relación de $v_g$ y $v_f$?


\subsection*{Propagación en medios no dispersivos}

\item
\begin{minipage}[t][2.6cm]{0.4\textwidth}
\fussy
Una perturbación se propaga en una cuerda infinita con velocidad $v$.
Las figuras la muestran en $t =0$ y $t = \SI{4}{\second}$.
Determine $v$ y $\psi(x,t)$.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][1.1cm][t]{0.54\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\tikzmath{
			\Dt= 2;
			\t0= 1;
			\haute= 1;
			\xmin= -1;
			\xmax= 6.5;
			\ymin= 0;
			\ymax= 2;
		}
		\coordinate (quiebreInferior) at (\t0/2,0);
		\coordinate (quiebreSuperior) at ({(\t0+\Dt)/2},\haute);
		\coordinate (quiebreSuperiorDebajo) at ({(\t0+\Dt)/2},0);
		\draw [-Latex] (\xmin/2,0) -- (\xmax/2,0) node [anchor=north] {\(x\) [m]};	% eje x
		\draw [Latex-](0,\ymax) node [anchor=west] {\( \psi(x,0) \)} -- (0,\ymin) node [anchor=north] {\(0\)};	% eje y
		\draw [ultra thick] (\xmin/2,0) -- (quiebreInferior) node [anchor = north] {\t0} -- (quiebreSuperior) -- (quiebreSuperiorDebajo) node [anchor = north] {\( 3 \)} -- (\xmax/2-0.15,0);	% cuerda
		% \draw [ultra thick] (\xmin/2,0) -- (quiebreInferior) node [anchor = north] {\t0} -- (quiebreSuperior) node [anchor = south west] {\(t=0\)}-- (quiebreSuperiorDebajo) node [anchor = north] {3} -- (\xmax/2-0.15,0);	% cuerda
		\draw [thin, dashed] (0,\haute) node [anchor=east] {\( 1 \)} -- (quiebreSuperior);
	\end{tikzpicture}
	\quad
	\begin{tikzpicture}
		\tikzmath{
			\Dt= 2;
			\t0= 1;
			\haute= 1;
			\xmin= -1;
			\xmax= 6.5;
			\ymin= 0;
			\ymax= 2;
		}
		\coordinate (quiebreInferior) at ({(\t0+\Dt)/2},0);
		\coordinate (quiebreSuperior) at ({(\t0+\Dt+\Dt)/2},\haute);
		\coordinate (quiebreSuperiorDebajo) at ({(\t0+\Dt+\Dt)/2},0);
		\draw [-Latex] (\xmin/2,0) -- (\xmax/2,0) node [anchor=north] {\(x\) [m]};	% eje x
		\draw [Latex-](0,\ymax) node [anchor=west] {\( \psi(x,4 s) \)} -- (0,\ymin) node [anchor=north] {\(0\)};	% eje y
		\draw [ultra thick] (\xmin/2,0) -- (quiebreInferior) node [anchor = north] {\( 3 \)} -- (quiebreSuperior) -- (quiebreSuperiorDebajo) node [anchor = north] {\( 5 \)} -- (\xmax/2-0.15,0);	% cuerda
		\draw [thin, dashed] (0,\haute) node [anchor=east] {\( 1 \)} -- (quiebreSuperior);
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
	Suponga ahora que conoce que $v = \SI{100}{\metre\over\second}$ y vé que la cuerda fue soltada desde el reposo con la deformación vista en $t=0$.
\begin{enumerate}
	\item Halle las componentes de la perturbación que se propagan a izquierda y derecha que conforman $\psi(x,t) = \psi_\text{derecha} (x - v t ) + \psi_\text{izquierda} ( x + v t )$.
	% Dé explícitamente (en cada intervalo de interés) la expresión de $\psi(x,t)$.
	\item Comparé esta situación con la anterior.
\end{enumerate}



\item (*) Ambos extremos de una cuerda de densidad $\mu$ están fijos sometiéndola a una tensión $T$.
A $t=0$ se la suelta con $h \ll L$ desde
$
\psi(x,0)=\begin{cases}
0 & \mbox{si }0<x<a\\
h\frac{x-a}{L/2-a} & \mbox{si }a<x<L/2\\
h\frac{L-a-x}{L/2-a} & \mbox{si }L/2<x<L-a\\
0 & \mbox{si }L-a<x<L .
\end{cases}
$
\begin{enumerate}
	\item Hallar $\psi(x,t)$ y demostrar que siempre es posible escribir esta solución como una superposición de una onda que se propaga hacia la derecha y una que se propaga hacia la izquierda.
	\item Hacer un esquema cualitativo del movimiento de la cuerda para los instantes $t_n = \frac{n}{8} \frac{L}{v}$, donde $v$ es la velocidad de propagación de las ondas en la cuerda y $n$ es un número natural.
\end{enumerate}


\item 
\begin{minipage}[t][1.5cm]{0.7\textwidth}
(*) En un gas, a $t=0$, se produce la perturbación indicada en la figura.
Conociendo la $v_\text{sonido}$, $\rho_{1}$, $\rho_{0}$ tales que $(\rho_{1}-\rho_{0})/\rho_{0}\ll1$ y que en ese momento el gas estaba en reposo, calcule $\rho(x,t)$.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][1.6cm][t]{0.2\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\tikzmath{
			\rrho0= 0.3;
			\rrho1= 0.8;
			\xmax= 2;
			\xmin= -\xmax;
			\ymax= 1.5;
			\ymin= 0;
		}
		\draw [-Latex] (\xmin,0) -- (\xmax,0) node [anchor=north] {\( x \)};	% eje x
		\draw [Latex-](0,\ymax) node [anchor=west] {\( \rho(x,0) \)} -- (0,\ymin) node [anchor=north] {\(0\)};	% eje y
		\draw [ultra thick] (0,\rrho0) node [anchor = east] {\( \rho_0 \)} -- (\xmax,\rrho0);
		\draw [ultra thick] (0,\rrho1) node [anchor = west] {\( \rho_1 \)} -- (\xmin,\rrho1);
	\end{tikzpicture}
	% \includegraphics[width=\textwidth]{ej2-5}
\end{minipage}


\item 
\begin{minipage}[t][2.1cm]{0.6\textwidth}
Dos cuerdas semi-infinitas de distinta densidad lineal de masa, $\rho_\text{izq}$ y $\rho_\text{der}$, están unidas en un punto y sometidas a una tensión $T_0$.
Sobre la primera se propaga hacia la derecha la perturbación que muestra la figura.
Se conocen $\rho_\text{izq}$, $\rho_\text{der}$, $T_0$, $\Delta x$ y $h$, y se considera que los medios son no dispersivos.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][0.4cm][t]{0.34\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\tikzmath{
			\Deltax = 1;
			\x0 = -1;
			\haute = 1;
			\xmin = -2.5;
			\xmax = -\xmin;
			\ymin = 0;
			\ymax = 2;
		}
		\coordinate (quiebreIzq) at ({(\x0-\Deltax/2)},0);
		\coordinate (quiebreSuperior) at ({\x0},\haute);
		\coordinate (quiebreDer) at ({(\x0+\Deltax/2)},0);
		\draw [-Latex, thin] (\xmin,0) -- (\xmax,0) node [anchor=north] {\(x\) [m]};	% eje x
		\draw [Latex-, thin](0,\ymax) node [anchor=west] {\( \psi(x,0) \)} -- (0,\ymin) node [anchor=north] {\(0\)};	% eje y
		\draw [ultra thick] (\xmin+0.3,0) -- (quiebreIzq) -- (quiebreSuperior) -- (quiebreDer) -- (0,0);	% cuerda izq
		\draw [ultra thick, gray] (0,0) -- ({\xmax-.3},0);	% cuerda der
		\draw [thin, dashed] (0,\haute) node [anchor = west] {\( h \)} -- (quiebreSuperior);
		\dimline [label style= {above=0}, extension start length=-0.6, extension end length=-0.6]{(-1.5,-.6)}{(-0.5,-.6)}{\( \Delta x \)};
	\end{tikzpicture}
% 	\includegraphics[width=\textwidth]{ej2-20}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item Hallar el desplazamiento $\psi(x,t)$.
	\item Explique cualitativamente como cambian estos resultados si el medio es dispersivo.
\end{enumerate}



\subsection*{Propagación en medios dispersivos}

\item Se tiene un pulso de ancho $\Delta k$ centrado en $k_0$ tal que la siguiente es una buena aproximación para la relación de dispersión:
\[
	\omega(k) = \omega_0 (k_0) + \omega'(k_0) (k - k_0) + \frac{1}{2} \omega'' (k_0) ( k - k_0 )^2,
\]
donde \(\omega'= \pdv{\omega}{k}\) y  \(\omega''= \pdv[2]{\omega}{k}\).
Si en $t=0$ el pulso se propaga hacia $x<0$, y se escribe
\[
	\psi(x,0) = A \int_{-\infty}^{+\infty} \operatorname{e}^{ - \frac{ ( k - k_0 )^2 }{ 4 \Delta k^2 } } \operatorname{e}^{ i k x } \dd{k} + \qq{c.c.}.
\]
Calcule $\psi(x,t)$.
Vea cuál es la posición y el ancho del paquete como función del tiempo.
¿Es cierto que al viajar por un medio dispersivo cualquier paquete se ensancha?




\end{enumerate}

\end{document}
